《**機動戰士鋼彈F91**》（）是[鋼彈系列作品的第二部非總集篇或重製的劇場版](../Page/鋼彈系列作品.md "wikilink")。原定作品完結後，將會推出電視動畫版續集，可惜上映時票房成績一般，令該計劃遭擱置，改以《[機動戰士V
GUNDAM](../Page/機動戰士V_GUNDAM.md "wikilink")》代替。原本預定在電視動畫版上演的「宇宙巴比倫建國戰爭」的後續，只能在年表和富野由悠季原作，以漫畫形式發行的「[機動戰士海盗GUNDAM](../Page/機動戰士海盗GUNDAM.md "wikilink")」的回憶場景中略窺一二。

## 故事介紹

經過短暫的和平後，[貴族主義在](../Page/貴族主義.md "wikilink")[宇宙殖民地的政治界和商界中抬頭](../Page/宇宙殖民地.md "wikilink")，當中羅那家族更組成一支私立軍隊「[骨十字先鋒軍](../Page/死亡先鋒.md "wikilink")」。[地球聯邦軍一直對宇宙民居採取觀察態度](../Page/地球聯邦軍.md "wikilink")，並沒有加以理會。U.C.0123年，骨十字先鋒軍部隊突襲Side
4各[宇宙殖民地](../Page/宇宙殖民地.md "wikilink")，與地球聯邦軍部隊交戰。地球聯邦軍的[機動戰士的性能不及骨十字先鋒軍的機動戰士](../Page/機動戰士.md "wikilink")，戰爭處於一面倒的狀態。宇宙殖民地FRONTIER
IV的某間大學內正在進行選美比賽，正當裁判宣佈謝西莉勝出時，一架被毀的機動戰士掉下來，會場頓時陷入恐慌。主角西普克和他的朋友集合後前往戰爭博物館避難，但他們眼見地球聯邦軍節節敗退，於是決定駕駛的半毀的舊式機動戰士，想逃往24號港口乘搭難民船……。

## 作品解說

1988年在《[機動戰士GUNDAM
-{zh-hans:逆袭的夏亚;zh-hk:馬沙之反擊;zh-tw:逆襲的夏亞;}-](../Page/機動戰士GUNDAM_逆襲的夏亞.md "wikilink")》之後的3年（1991），富野導演的第2部電影創作動畫。同時也是第2期鋼彈系列的開募集。

富野導演說過「從最初的《機動戰士鋼彈》到《[機動戰士GUNDAM
-{zh-hans:逆袭的夏亚;zh-hk:馬沙之反擊;zh-tw:逆襲的夏亞;}-](../Page/機動戰士GUNDAM_逆襲的夏亞.md "wikilink")》，這系列作品在10年間，受到大家的支持，希望這次開始的新系列，各位也能再支持它10年。」

然而機動戰士F91可說是另一個「鋼彈十年」的再出發，全新的設定和造型，意圖為鋼彈注入新的生命力和活力。這一點可由富野導演在製作發表時的談話而得知：「關於此次請大河原先生設定MS，有一點是最初就決定的，那就是不再畫薩克那種單眼的MS。」。

不過隨著票房不佳連帶影響續作電視動畫化。不過這也證實當年的鋼彈迷們似乎不接受全新的鋼彈，對於一套幾近完成式的作品來說，求變是唯一不變的法則，然而F91在企劃過程中所面臨的難關可以說是難以想像的，可見富野導演所下的決心。

在夏亞之亂30年後。長久持續的和平使地球聯邦政府腐敗，置宇宙居民於不顧的棄民政策一向未改。對此，在宇宙貴族主義的理想背後，為了地球圈的存亡，企圖肅清90%的人類的鐵假面和骨十字先鋒軍（CrossBone
Vanguard）這樣的模式，對於面對波斯灣戰爭的90年代的人們不得不對其產生奇妙的現實感。

## 角色介紹

### 主角

  - [西布克·亞諾](../Page/西布克·亞諾.md "wikilink")(聲優：[辻谷耕史](../Page/辻谷耕史.md "wikilink"))
      - 香港譯名：西布頓，粵語配音：[馮錦堂](../Page/馮錦堂.md "wikilink")（安樂院線）、[郭立文](../Page/郭立文.md "wikilink")（VCD）

<!-- end list -->

  -
    本作品的男主角，17歲，於FRONTIER學校內就讀高中機械科的平凡少年。

<!-- end list -->

  - 賽西莉‧菲亞查德(聲優：[冬馬由美](../Page/冬馬由美.md "wikilink"))
      - 香港譯名：茜茜莉，粵語配音：[林元春](../Page/林元春.md "wikilink")（安樂院線）

<!-- end list -->

  -
    本作品的女主角，17歲，與西布克就讀同所學校的一般科。真名為貝拉．羅納。

<!-- end list -->

  - 莉絲‧亞諾
      - 香港譯名：麗絲，粵語配音：[曾佩儀](../Page/曾佩儀.md "wikilink")（安樂院線）

<!-- end list -->

  -
    西布克的妹妹，10歲，雖年僅10歲但卻有著相當堅強能幹的一面。

<!-- end list -->

  - 雷斯利‧亞諾
      - 香港，粵語配音：[馮永和](../Page/馮永和.md "wikilink")（安樂院線）

<!-- end list -->

  -
    西布克的父親，47歲，於FRONTIER.IV的宇宙港口從事作業員一職。

### [地球聯邦軍](../Page/地球聯邦軍.md "wikilink")

  - 比爾吉特‧皮利歐
      - 香港譯名：比基特，粵語配音：[李文輝](../Page/李文輝.md "wikilink")（安樂院線）

<!-- end list -->

  -
    聯邦軍的新血駕駛員，22歲，駕駛著赫維鋼24號機。

<!-- end list -->

  - 瑪安娜(機師)
      - 香港，粵語配音：[曾佩儀](../Page/曾佩儀.md "wikilink")（安樂院線）

<!-- end list -->

  - 蘭莉(代艦長)
      - 香港，粵語配音：[曾佩儀](../Page/曾佩儀.md "wikilink")（安樂院線）

<!-- end list -->

  - 莫妮卡‧亞諾
      - 香港，粵語配音：[雷碧娜](../Page/雷碧娜.md "wikilink")（安樂院線）、[林司聰](../Page/林司聰.md "wikilink")（VCD）

<!-- end list -->

  -
    西布克的母親，44歲，隸屬於S.N.R.I的技術開發員。

### [骨十字先鋒軍](../Page/死亡先鋒.md "wikilink")

  - 夏倫霍斯特‧布荷

<!-- end list -->

  -
    麥茲亞的父親，布荷企業創始者。

<!-- end list -->

  - 麥茲亞‧羅納
      - 香港，粵語配音：[源家祥](../Page/源家祥.md "wikilink")（安樂院線）

<!-- end list -->

  -
    羅納家現任當家，女主角貝拉‧羅納(賽西莉)的外祖父，與蕾西爾育有一子(郝瑟利)一女(娜迪亞)。

<!-- end list -->

  - 蕾西爾‧羅納

<!-- end list -->

  -
    女主角的外祖母，無法接受麥茲亞的生活理念，進而申請離婚，與麥茲亞育有一子(郝瑟利)一女(娜迪亞)。

<!-- end list -->

  - 娜迪亞‧羅納

<!-- end list -->

  -
    貝拉‧羅納的生母。

<!-- end list -->

  - 鐵假面
      - 香港譯名：卡素，粵語配音：[周永光](../Page/周永光.md "wikilink")（安樂院線）

<!-- end list -->

  -
    本名為卡羅索‧羅納，45歲，羅納家族的女婿，賽西莉的父親。早年妻子娜迪亞與部下私奔一事令他深受打擊，自此只能戴上面具掩飾自卑的心理。奉行「貴族主義」的野心家，於最終決戰駕駛拉弗雷西亞，被西普克駕駛的鋼彈F91擊墜。

<!-- end list -->

  - 杜雷‧羅納
      - 香港譯名：杜雷‧羅拿，粵語配音：[翟耀輝](../Page/翟耀輝.md "wikilink")（安樂院線）

<!-- end list -->

  -
    卡羅索‧羅納與前妻所生的兒子，沒有羅納家的血統，與賽西莉同父異母，但被羅納家收為養子，MS的駕駛能力出色，是小隊隊長。

<!-- end list -->

  - 薩比尼‧夏爾
      - 香港譯名：查貝尼，粵語配音：[李文輝](../Page/李文輝.md "wikilink")（安樂院線）、[羅偉亮](../Page/羅偉亮.md "wikilink")（VCD）

<!-- end list -->

  -
    骨十字先鋒軍精銳部隊「黑色部隊」的隊長，24歲，有著優秀的指揮者能力，MS的駕駛能力也是一流的。

## 登場機體

### [地球聯邦軍](../Page/地球聯邦軍.md "wikilink")

  - [F91 鋼彈F91](../Page/F91_GUNDAMF91.md "wikilink")
  - [RGM-109赫維鋼](../Page/RGM-109赫維鋼.md "wikilink")
  - [RGM-89J 傑鋼 一般型(A型、B型)](../Page/RGM-89系列機動戰士.md "wikilink")
  - F71 G‧加農

### 其他

  - RXR-44 鋼坦克R-44

### [骨十字先鋒軍](../Page/死亡先鋒.md "wikilink")

  - XM-07 維基娜‧基娜
  - XMA-01 拉弗雷西亞
  - XM-05 貝爾格‧基洛斯(一般機、黑色部隊配色機)
  - XM-04 貝爾格‧達拉斯
  - XM-01 迪南‧佐恩(一般機、黑色部隊配色機)
  - XM-02 迪南‧格(一般機、黑色部隊配色機)
  - XM-03 艾比爾‧S(一般機、黑色部隊配色機)
  - XM-06 達基‧伊爾斯

## 製作人員

  - 原案：[矢立肇](../Page/矢立肇.md "wikilink")
  - 原作、監督：[富野由悠季](../Page/富野由悠季.md "wikilink")
  - 劇本：伊東恒久、富野由悠季
  - 演出：杉島邦久
  - 佈置：北原健雄
  - 美術：池田繁美
  - 攝影：奥井敦
  - 作畫監督：北原健雄、村瀬修功、小林利充
  - 音樂：門倉聰
  - 音響：藤野貞義
  - 人物設定：[安彦良和](../Page/安彦良和.md "wikilink")
  - 機械設定：[大河原邦男](../Page/大河原邦男.md "wikilink")
  - 企畫、制作：[SUNRISE](../Page/SUNRISE.md "wikilink")
  - 製作：山浦榮二
  - 制作委員會
      - [松竹](../Page/松竹.md "wikilink")：奥山和由
      - 創通：那須雄治
      - 名古屋電視台：木谷忠
      - [萬代](../Page/萬代.md "wikilink")：山科誠
      - SUNRISE：伊藤昌憲

## 音乐

### 主题曲

  - 主題曲「」
    作詞：[西脇唯](../Page/西脇唯.md "wikilink")
    作曲：[西脇唯](../Page/西脇唯.md "wikilink")、[緒里原洋子](../Page/緒里原洋子.md "wikilink")
    編曲：[門倉聰](../Page/門倉聰.md "wikilink")
    主唱：[森口博子](../Page/森口博子.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 印象曲「」
    作詞：[井荻麟](../Page/井荻麟.md "wikilink")、[茂村泰彦](../Page/茂村泰彦.md "wikilink")
    作曲：[茂村泰彦](../Page/茂村泰彦.md "wikilink")
    編曲：[門倉聰](../Page/門倉聰.md "wikilink")
    主唱：[森口博子](../Page/森口博子.md "wikilink")

※在製作組方面原本是將「」作為機動戰士GUNDAM
F91的[主題曲](../Page/主題曲.md "wikilink")，而「」就以插曲形式出現，不過最後因[富野由悠季的意向被換掉](../Page/富野由悠季.md "wikilink")，「君を見つめて
-The time I'm seeing
you-」則改成[宣傳片的歌曲](../Page/宣傳片.md "wikilink")，而「」就改成[主題曲](../Page/主題曲.md "wikilink")。

### 原声带

**曲目列表**

## 相關作品

  - 小説 機動戦士ガンダムF91 クロスボーン・バンガード

<!-- end list -->

  - 上卷：ISBN 978-4-04-410134-3
  - 下卷：ISBN 978-4-04-410135-0

<!-- end list -->

  - 漫画 機動戦士ガンダムF91

<!-- end list -->

  - 機動戦士ガンダムF90

<!-- end list -->

  - [機動戰士GUNDAM F90](../Page/機動戰士GUNDAM_F90.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 機動戦士ガンダムF91 フォーミュラー戦記0122

<!-- end list -->

  - 機動戦士ガンダム シルエットフォーミュラ91

<!-- end list -->

  - [機動戰士GUNDAM 影子方程式91](../Page/機動戰士GUNDAM_影子方程式91.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 機動戦士クロスボーン・ガンダム

<!-- end list -->

  - [機動戰士海盜GUNDAM](../Page/機動戰士海盜GUNDAM.md "wikilink")
      - [機動戰士海盜GUNDAM 骷髏之心](../Page/機動戰士海盜GUNDAM_骷髏之心.md "wikilink")
      - [機動戰士海盜GUNDAM 鋼鐵之七人](../Page/機動戰士海盜GUNDAM_鋼鐵之七人.md "wikilink")
      - [機動戰士海盜GUNDAM GHOST](../Page/機動戰士海盜GUNDAM_GHOST.md "wikilink")

## 注释

## 外部链接

  - [サンライズ公式Web](https://web.archive.org/web/20140506132301/http://www.sunrise-anime.jp/sunrise-inc/works/detail.php?cid=56)
  - [機動戦士ガンダムF91
    特集页面](http://animejapan.cplaza.ne.jp/b-ch/gf91_sp/index.html)
  - [機動戦士ガンダムF91 公式web](http://www.gundam-f91.net/)

[Category:宇宙世紀](../Category/宇宙世紀.md "wikilink")
[Category:日本漫畫作品](../Category/日本漫畫作品.md "wikilink")
[Category:Comic BomBom](../Category/Comic_BomBom.md "wikilink")
[F91](../Category/GUNDAM系列.md "wikilink")
[Category:日本原創動畫電影](../Category/日本原創動畫電影.md "wikilink")